{
  "questions": [
    {
      "id": "k1",
      "question": "DNAを構成する3つは何か。(17)",
      "choices": [
        "ビタミン",
        "脂質",
        "塩基",
        "アミノ酸",
        "リン酸",
        "核酸",
        "金属イオン",
        "糖"
      ],
      "correctAnswer": [2, 4, 7],
      "type": "multiple"
    },
    {
      "id": "k2",
      "question": "BIOMOD参加者に馴染み深い、ハニカム3次元DNAオリガミを設計できるツールと言えば？(19)",
      "choices": ["React", "CanDo", "DNAxiS", "caDNAno"],
      "correctAnswer": 3,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "k3",
      "question": "DNAタイルは何を利用して組みあがるか(20)",
      "choices": [
        "デナチュレーション",
        "溶液中のブラウン運動",
        "ハイブリダイゼーション",
        "溶液のチンダル現象"
      ],
      "correctAnswer": [1, 2],
      "type": "multiple"
    },
    {
      "id": "k4",
      "question": "SNAを用いて[_____]や体心立方格子のような結晶構造を作製することができる。(21)",
      "correctAnswer": "面心立方格子",
      "type": "text"
    },
    {
      "id": "k5",
      "question": "DNAハイドロゲルはその架橋方法で2種類に大別される。化学ゲルは共有結合によって架橋されるが、物理ゲルは例えば何によって架橋されるか。(22)",
      "choices": [
        "水素結合",
        "粘着末端を持つリンカー",
        "共有結合",
        "DNA鎖同士の絡み合い"
      ],
      "correctAnswer": [0, 1, 3],
      "type": "multiple"
    },
    {
      "id": "k6",
      "question": "CGCGCG...という塩基配列を持つDNAがイオン濃度に応じて右ねじのB型DNAから左ねじのZ形に遷移することを利用して駆動する方法を[_____]という。(23)",
      "correctAnswer": "BZ遷移",
      "type": "text"
    },
    {
      "id": "k7",
      "question": "一般的なDNAピンセットは開閉動作を行うたびに何を加える必要があるか。(24)",
      "choices": [
        "DNAピンセット",
        "燃料となるDNA",
        "DNAウォーカー",
        "キネシン"
      ],
      "correctAnswer": 1,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "k8",
      "question": "ニッキング酵素を用いたDNAウォーカーの切断反応は不可逆的で[___]。(25)",
      "choices": ["ある", "ない"],
      "correctAnswer": 0,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "k9",
      "question": "DNAペンチのような、構造変化が実用的な機能に直結したDNAオリガミを、[_____]という。(26)",
      "correctAnswer": "ナノメカニカルDNAオリガミデバイス",
      "type": "text"
    },
    {
      "id": "k10",
      "question": "自律的な反応系は次のうちどれか。(27)",
      "choices": [
        "エントロピー駆動ゲート",
        "パンケーキの合成",
        "DNA Toolbox",
        "DNApolymerase ロジック",
        "シトロネラールからメントールの合成",
        "HCR"
      ],
      "correctAnswer": [0, 2, 5],
      "type": "multiple"
    },
    {
      "id": "k11",
      "question": "計算モデルをDNA分子反応を用いて実現することを目指す研究(分野)を何というか。(28)",
      "choices": [
        "DNAインフォマティクス",
        "DNAモデリング",
        "DNAコンピューティング",
        "DNA計算機科学"
      ],
      "correctAnswer": 2,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "k12",
      "question": "以下のうち、論理ゲートであるものを選べ。(29)",
      "choices": ["NOT", "XAND", "XOR", "出力ノード"],
      "correctAnswer": [0, 2, 3],
      "type": "multiple"
    },
    {
      "id": "k13",
      "question": "分子ロボティクス概論では、DNAzymeによる論理ゲートを用いて[_]並べを行うシステムが紹介されている。(30)",
      "choices": ["3目", "4目", "5目", "6目", "7"],
      "correctAnswer": 0,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "k14",
      "question": "エントロピー駆動ゲートは、DNAのハイブリダイゼーションに影響を与える温度や塩濃度に対して[_____]な反応である。(31)",
      "choices": ["エンスト", "ロバスト", "ベスト", "トースト"],
      "correctAnswer": 1,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "k15",
      "question": "シーソーゲートにおいて、[_____]のとき、出力信号が生成される。(32)",
      "choices": [
        "閾値>入力信号",
        "閾値<入力信号",
        "閾値≠入力信号",
        "閾値=入力信号"
      ],
      "correctAnswer": 1,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "k16",
      "question": "MontagneらはDNAと酵素を組み合わせて[_____]と同じような複雑なシステムであるDNA toolboxを開発した。(33)",
      "choices": [
        "ニューラルネットワーク",
        "代謝フラックス",
        "遺伝的アルゴリズム",
        "遺伝子制御ネットワーク"
      ],
      "correctAnswer": 3,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "k17",
      "question": "有限オートマトン(FA)とは仮想的な演算モデルであり、[_____]と[_____]を持っている。(34)",
      "choices": ["受理状態", "状態遷移関数", "内部状態", "オートマタ"],
      "correctAnswer": [1, 2],
      "type": "multiple"
    },
    {
      "id": "k18",
      "question": "遺伝的アルゴリズムについて正しいものを選べ。(35)",
      "choices": [
        "交叉や突然変異が行われる",
        "ヒト遺伝子の情報を持つ",
        "コンピューターサイエンスにおける最適化手法のひとつ",
        "メタヒューリスティックアルゴリズムである"
      ],
      "correctAnswer": [0, 2, 3],
      "type": "multiple"
    },
    {
      "id": "s1",
      "question": "ある相補配列をなるべく他の場所の相補配列と被らないように設計した配列を何というか。(17)",
      "correctAnswer": "正規直交配列",
      "type": "text"
    },
    {
      "id": "s2",
      "question": "DNAオリガミ構造体を構成する2つの要素は何か。(18)",
      "choices": [
        "スキャホールド鎖",
        "サポート鎖",
        "ストップ鎖",
        "ステープル鎖"
      ],
      "correctAnswer": [0, 3],
      "type": "multiple"
    },
    {
      "id": "s3",
      "question": "DNAオリガミのスキャホールド鎖には7249塩基の環状一本鎖DNAである[_____]ssDNAが使われる。(18)",
      "correctAnswer": "M13mp18",
      "type": "text"
    },
    {
      "id": "s4",
      "question": "虎の巻には「ステープル鎖は通常32塩基」とあるが、2024年時点で理研の酒井雄介さんが推奨しているステープル鎖は、スキャホールド鎖と[__]bp以上の連続した塩基対を形成しているもの。(18)",
      "choices": ["8", "16", "32", "60"],
      "correctAnswer": 1,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "s5",
      "question": "B型二重らせんの周期は[_____]塩基対。(18)",
      "choices": ["9.5", "10.5", "11.5", "12.5"],
      "correctAnswer": 1,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "s6",
      "question": "ステープル鎖の塩基のうちの[_____]塩基は「2番目のらせんと相補的な部分」に由来する。(18)",
      "choices": ["8", "16", "32"],
      "correctAnswer": 1,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "s7",
      "question": "DNAオリガミ構造の足場となる鎖は通常[_____]塩基の環状一本鎖DNAである。(18)",
      "choices": ["1249", "3249", "7249", "1749"],
      "correctAnswer": 2,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "s8",
      "question": "DNAナノテクノロジーで一般的に使われている緩衝液には、必ず二価の陽イオンである[_____]イオンを加える。(18)",
      "choices": ["炭酸", "カリウム", "鉄", "マグネシウム"],
      "correctAnswer": 3,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "s9",
      "question": "SST(Single-stranded tile)と呼ばれるDNAタイルをもとに作られた2次元・3次元構造のことを何というか。(20)",
      "correctAnswer": "DNAブリック",
      "type": "text"
    },
    {
      "id": "s10",
      "question": "コロイド粒子にDNAを修飾することで結晶構造を作ることができるSNAは、比較的簡便な作成手法が確立されていることから[___]ナノ粒子が用いられることが多い。(21)",
      "choices": ["金", "銀", "銅", "磁性"],
      "correctAnswer": 0,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "s11",
      "question": "環状DNAを鋳型にすることが特徴的な、ポリメラーゼ伸長反応を用いて長い一本鎖DNAを合成する方法を何というか。(22)",
      "choices": ["LCA", "ROA", "RCA"],
      "correctAnswer": 2,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "s12",
      "question": "DNAウォーカーの足場となる下部に突き出している一本鎖の領域を[_____]と呼ぶ。(25)",
      "choices": ["突出子", "振動子", "固定子", "土台子"],
      "correctAnswer": 2,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "s13",
      "question": "核酸の高感度検出に使用できる、ssDNAと2種類のヘアピンDNAからなる自律的に反応が進む核酸増幅機構を何というか。(27)",
      "choices": ["HBR", "HCP", "HCR", "HBP"],
      "correctAnswer": 2,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "s14",
      "question": "特別な配列を持つDNAは酵素のような活性を持ち、一般的に[_____]と呼ばれる。(30)",
      "correctAnswer": "DNAzyme",
      "type": "text"
    },
    {
      "id": "s15",
      "question": "シーソーゲートは、回路単体の動作が接続によって影響を受けない性質である[_____]性に優れている。(32)",
      "correctAnswer": "モジュール",
      "type": "text"
    },
    {
      "id": "s16",
      "question": "DNAtoolboxはDNA同士の反応と[_____]反応の両方を組み合わせた枠組みである。(33)",
      "correctAnswer": "酵素",
      "type": "text"
    },
    {
      "id": "m1",
      "question": "化学ゲルのクロスリンクの方法はどれですか？(22)",
      "choices": [
        "水素結合",
        "物理的なからみあい",
        "共有結合",
        "静電気的相互作用"
      ],
      "correctAnswer": 2,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "m2",
      "question": "Pierceたちはどのような反応を利用してDNAウォーカーを構築しましたか？(25)",
      "choices": [
        "鎖置換反応",
        "ヘアピン DNA 反応",
        "ニッキング酵素反応",
        "制限酵素反応"
      ],
      "correctAnswer": 0,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "m3",
      "question": "以下のうち、DNAハイドロゲルの応用例の最も有力なものとして紹介されているのはどれですか？(22)",
      "choices": [
        "電子機器の製造",
        "医療用ナノ粒子の生成",
        "プラスミドなど、遺伝子を含むDNAをゲルのネットワークに組み込む",
        "水質浄化"
      ],
      "correctAnswer": 2,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "m4",
      "question": "RCA(Rolling Circle Amplification)に使用される酵素はどれですか？(22)",
      "choices": [
        "DNAリガーゼ",
        "DNAポリメラーゼ",
        "RNAポリメラーゼ",
        "プロテアーゼ"
      ],
      "correctAnswer": 1,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "m5",
      "question": "DNAハイドロゲルの応用例として、以下のうち正しいものはどれですか？(22)",
      "choices": [
        "DNAの保護と濃度上昇",
        "無細胞合成によるタンパク質の生産",
        "ゲルの転写効率の向上"
      ],
      "correctAnswer": [0, 1, 2],
      "type": "multiple"
    },

    {
      "id": "m6",
      "question": "分子マシンとはどのように定義されますか？(23)",
      "choices": [
        "刺激の入力に応答して、一定の方向性を持つ動きを起こす分子",
        "化学反応を促進する分子",
        "エネルギーを生成する分子",
        "遺伝情報を保存する分子"
      ],
      "correctAnswer": 0,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "m7",
      "question": "バクテリアのべん毛を回転させる分子モーターは一般に何によって駆動されますか？(23)",
      "choices": ["プロトン勾配", "電気", "光", "酸素"],
      "correctAnswer": 0,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "m8",
      "question": "DNA ナノマシンの外部駆動方法として最も一般的なものはどれですか？(23)",
      "choices": ["BZ 遷移", "酵素反応", "光応答性塩基", "鎖置換"],
      "correctAnswer": 3,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "m9",
      "question": "光応答性塩基を用いたDNAナノマシンは何によって動作を制御しますか？(23)",
      "choices": ["プロトン濃度", "酵素反応", "電気刺激", "UV 光照射"],
      "correctAnswer": 3,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "m10",
      "question": "自律駆動型ウォーカーの歩行動作を実現するために利用されるものは何ですか？(23)",
      "choices": [
        "光応答性塩基",
        "BZ 遷移",
        "アメーバロボ",
        "トラックDNAとDNAzyme配列"
      ],
      "correctAnswer": 3,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "m11",
      "question": "DNAウォーカーの歩行動作を確認するために何を使用しましたか？(25)",
      "choices": [
        "高速 AFM",
        "蛍光分光光度計",
        "電子顕微鏡",
        "X線結晶構造解析"
      ],
      "correctAnswer": 1,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "m12",
      "question": "Yurkeたちが示した、DNAピンセットの構造変化が可能である理由は何ですか？(24)",
      "choices": [
        "自己組織化",
        "熱エネルギー",
        "自由エネルギー的に有利な状態の形成",
        "酵素反応"
      ],
      "correctAnswer": 2,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "m13",
      "question": "DNAタイルにおいて、モチーフ構造がその剛性を規定するのに対し、SNAの剛性を決定するのは何ですか？(21)",
      "choices": [
        "モチーフ構造の配置",
        "コロイド粒子の形状",
        "DNA鎖の長さ",
        "溶液のpH"
      ],
      "correctAnswer": 1,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "m14",
      "question": "ヘアピンDNAを利用するDNAウォーカーの利点は何ですか？(25)",
      "choices": [
        "足場が必要ない",
        "歩行動作が速い",
        "反応経路をプログラムできる",
        "酵素が不要である"
      ],
      "correctAnswer": 2,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "m15",
      "question": "DNAピンセットによって発生する力の推定値はどれくらいですか？(24)",
      "choices": ["5 mN", "10 μN", "15 nN", "15 pN"],
      "correctAnswer": 3,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "m16",
      "question": "浅沼がDNA溶液を追加することなくDNAピンセットの開閉を制御するために使用した方法は何ですか？(24)",
      "choices": ["熱の適用", "化学反応", "UV光とアゾベンゼン", "磁場"],
      "correctAnswer": 2,
      "type": "single"
    }
  ]
}
